(Start symbol)
program = ("bomdia!" | "boatarde!"){statement}


(statement)
statement = declarationVariable | assignment | ifStatement | forStatement | whileStatement | switchStatement | printStatement |
            inputStatement | callfunction | fileopen | fileclose | malloc | free


(declarationVariable)
declarationVariable = type identifier ";" ; 


(assignment)
assignment = identifier "=" expression ";" ;   ** tratar expression ** ser√° tipada?


(types)
type = int | float | double | char | string | boolean | FILE
int = "marioKart"
float = "donkey" 
double = "kong"
char = "mario"
string = "superMario"   ** superMario = char[char] ?
boolean = "zelda"
FILE = "nintendo"


(ifstatement)
ifStatement = "fezALista?" "("condition")" "{" {statement} "}"
              ["naoFez?"] "("condition")" "{" {statement} "}"
              ["nao?"]"{" {statement} "}"


(whileStatement)
whileStatement = "eAGreve?" "("condition")" "{" {statement} "}"


(forStatement)
forStatement = "adiaarOTP" "("assignment ";" condition ";" increment")" "{" {statement} "}"


(switchStatement)
switchStatement = "temosUmImpasse!" "("identifier")" "{" {case} {default} "}"
case = "chwazi" number ":" {statement} ";" break ";"
break = "momentoOportuno"
default = "marcos" ":" {statement} ";"


(printStatement)
printStatement = print"("{printtext}")" ";"
printStatement = println"("{printtext}"\n" ")" ";"
printtext = """letter{letter}"""{identifier","}
print = "veeeeja"
println = "vejaBem!"


(inputStatement)
inputStatement = "diga!" "("{input}")" ";"
input = identifier[","]

(enum)
enum = "eOVisto?" "{"enumerate"}"";"
enumerate = (word | number)","

(typedef)
typedef = "penseBem" identifier identifier ";"


(struct)
struct = "8886" "{"{assignment}"}" ";"


(createfunction)
createfunction = "masNaoEObvio?" "{"statement"}" return ";"
return = "chamada!" ";"


(callfunction)
callfunction = "masIssoEObvio!""("[identifier]")" ";"


(fileopen)
fileopen = FILE "=" "switch" "("identifier","openingmode")" ";"
openingmode = "r" | "rb" | "w" | "wb" | "a" | "ab" | "r+" | "rb+" | "w+" | "wb+" | "a+" | "ab+"


(fileclose)
fileclose = "wii" "("FILE")" ";"


(malloc)
malloc = identifier "=" "naoEMagico?" "(""sizeof""("identifier")"")" ";"


(free)
free = "reuniao14h" "("identifier")" ";"


(identifier)
identifier = letter{letter}{digit}


(usefullstatements)
letter = (letterup | letterdown)
letterup = "A" | "B" | "C" | "D" | "E" | "F" | "G" | "H" | "I" | "J" | "K" | "L" | "M" | "N" | "O" | "P" | "Q" | "R" | "S" | "T" | U" |
            "V" | "W" | "X" | "Y" | "Z"
letterdown = "a" | "b" | "c" | "d" | "e" | "f" | "g" | "h" | "i" | "j" | "k" | "l" | "m" | "n" | "o" | "p" | "q" | "r" | "s" | "t" |
             "u" | "v" | "w" | "x" | "y" | "z"
digit = 0 | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 
condition = (identifier | digit) (logicoperator | relationaloperators) (identifier | digit)
logicoperator = "|" | "&&" | "!"
relationaloperators = "<" | ">" | "==" | ">=" | "<=" | "!="
increment = identifier increase
increase = "++" | "--"